\chapter{Galilei Transformationen}
\label{sec:GalileiTransformationen}

Vi vil starte med at beskrive forskellige reference rammer. Disse kaldes initialsystemer

\section{\color{MGR}\fontspec[SizeFeature={Size=16pr}]{Neo Tech Std}\MakeUppercase{Initialsystemer:}}
\label{sec:initialsystemer}
I fysik anvender man i forbindelse med relativitetsteorien\index{relativitetsteori} begrebet \emph{initialsystemer}\index{initialsystem}. Vi vil nu ganske kort gennem gå hvad der karakteriserer et initialsystem. 

Inden for fysikken afvender vi betegnelsen \emph{initialsystem}\index{initialsystem} om et koordinatsystem\index{koordinatsystem}, hvor alle legemer som ikke er påvirket af ydre kræfter\item{kraft}, og som derfor bevæger sig med konstante hastigheder. Der findes uendeligt mange initialsystemer\index{initialsystem}, der bevæger sig med konstante hastigheder. Det vil med andre ord sige, at et koordinatsystem\index{koordinatsystem} som indeholder en partikel $P$, skal opfylde Newtons første lov\index{Newton!1. lov} for at det kan betegnes som et initialsystem\index{initialsystem}.

\begin{quote}
	``\emph{En partikel som ikke er påvirket af en ydre resulterende kraft vil enten ligge stille eller bevæge sig med konstant hastighed langs en ret linje.}''
	\begin{flushright}
		Sir Issac Newton\index{Newton!Issac Newton}
	\end{flushright}
\end{quote}

\section{\color{MGR}\fontspec[SizeFeature={Size=16pr}]{Neo Tech Std}\MakeUppercase{De fysiske loves uforanderlighed:}}

Lad os se lidt mere på de to postulater\index{postulat} som den specielle relativitetsteori\index{relativitetsteori!speciel relativitetsteori} er baseret på. Begge postulater\index{postulat} beskriver hvad en observatør i et initialsystem\index{initialsystem} ser. Teorien er speciel da denne indvirker på observatører i netop sådan et specielt initialsystem\index{initialsystem}.

\subsection{\color{MGB}{\bf Einsteins første postulat:}}
Den specielle relativitetsteori\index{relativitetsteori!speciel relativitetsteori} som Albert Einstein\index{Albert Einstein} udviklede er hovedsagligt baseret på to postulater\index{postulat}. Det første postulat går også under navnet \emph{det relativistiske princip}\index{relativitets princippet} eller \emph{relativitets princippet}. Postulatet lyder som følger:
\begin{quote}
	``\emph{De fysiske love er de samme i alle initialsystemer.}''
\end{quote}

Med udgangspunkt i dette postulat\index{postulat} kan man indse, at var de fysiske love\index{love!fysiske} forskellige i forskellige initialsystemer\index{initialsystem} ville man kunne skelne et initialsystem\index{initialsystem} fra et andet, eller gøre et system mere ``\emph{rigtigt}'' end et andet initialsystem. Se nedenstående to eksempler.

\subsubsection{\color{MGB}{\sl Eksempel 1 - De legende børn:}}
Antag at du iagttager to børn som spiller et spil hvori det gælder om at gribe en bod som den anden har kastet, alt imens I alle tre kører i et tog som bevæger sig med konstant hastighed. På baggrund af dine observationer\index{observation} af boldens bevægelse\index{bevægelse}, vil du (uanset hvor umage du gør dig med observationerne), ikke kunne afgøre med hvilken hastighed toget kører. Grunden til dette er at Newtons\index{Newton} bevægelseslove er de samme i alle initialsystemer\index{initialsystem}.

\subsubsection{\color{MGB}{\sl Eksempel 2 - Magneten og spolen:}}
I et andet eksempel kigger vi på den kraft som induceres i en spole når man bevæger en permanent magnet i nærheden af den. I det initialsystem hvor \emph{spolen} er i hvile, vil den bevægende magnet resultere i en ændring af den magnetiske flux gennem spolen, hvilket resultere i en induceret kraft.

I et andet men lige så godt initialsystem vil vi opfatte \emph{magneten} som værende i hvile. Her vil spolens bevægelse gennem det magnetiske felt inducere en kraft. I følge relativitetsteorien er begge disse initialsystemer lige gode, hvorfor det også må være den samme kraft som induceres i begge tilfælde.
\bigskip

Vi skal nu se lidt på Einsteins andet postulat som er den anden hjørne sten i den specielle relativitetsteori. 

\subsection{\color{MGB}{\bf Einsteins andet postulat:}}
Igennem det nittendeårhundrede, troede de fleste fysikkere at lyset bevægede sig gennem et hypotetisk medium kaldet \emph{æteren}, på samme måde som lydbølger bevæger sig gennem luften. Hvis dette var tilfældet ville lysets fart målt af en observatør afhænge af dennes bevægelse relativt til æteren, og ville derfor være forskellig i forskellige retninger.  Michelson-Morley eksperimentet som beskrives i kapitel \ref{sec:MichelsonMorley}, var et forsøg på at detektere Jordens bevægelse relativt til æteren.
Einsteins særlige forståelse var at indse at hvis Maxwell's ligninger er gyldige i alle initial systemer, så må lysets hastighed i vakuum også være den samme i alle systemer og i alle retninger. Dette var også grunden til Michelson og Morley \emph{ikke} kunne måle nogen æter, derfor er æter begrebet også blevet droppet. Selvom Einstein muligvis ikke har kendt til Michelson og Morleys negative resultater er det den første underbygning af hans på dette tidspunkt dristige teori om konsistensen af lysets fart i vakuum. Einsteins andet postulat lyder således:
\begin{quote}
	``\emph{Lysets hastighed i vakuum er dens amme i alle initialsystemer og er uafhængig af lyskildens bevægelse.}''
\end{quote}

Lad os et øjeblik tænke over hvad det andet postulat har af betydning. Antag at to observatører måler lysets hastighed i vakuum. Den ene observatør er i \emph{hvile} i forhold til lyskilden, og den anden bevæger sig væk fra lyskilden. Begge observatører befinder sig i initialsystemer. Ifølge de relativistiske princip, \emph{skal} de to observatører få det samme resultat, selv om den ene bevæger sig i forhold til den anden. \vspace{2cm}

\subsubsection{\color{MGB}{\sl Eksempel 3 - Rumskibet og missilet:}}
Hvis dette virker lidt for indlysende, så overvej da følgende stiuation:
Et rumskib bevæger sig forbi Jorden med hastigheden 1000 \meter\per\second. Rumskibet skyder nu et missil afsted med hastigheden 2000 \meter\per\second, relativt til rumskibet.

\emph{Hvad er nu missilets fart, relativt til Jorden?}

Indlydende, vil du sansynligvis svare. Det er da et elementært spørgsmål om relativ hastighed. I følge den klassiske mekanik og Newton er det korrekte svar 3000 \meter\per\second.


\subsubsection{\color{MGB}{\sl Eksempel 4 - Rumskibet og lysstrålen:}}
Lad os nu antage at rumskibet tænder en søgelampe, som peger i den retning som missilet fra \emph{eksempel 3} blev skudt i. En observatør på rumskibet måler lysets hastighed for søgelampen, og finder frem til hastigheden, $c$. I følge Einsteins andet postulat, kan bevægelsen af lyset efter det har forladt lyskilden \emph{ikke} afhænge af lyskildens bevægelse. Derfor vil en observatør på Jorden som også måler hastigheden af lyset fra søgelampen også opnå resultatet $c$ og ikke som man umiddelbart skulle tro, jf. den klassiske mekanik $c + 1000 \meter\per\second$.

Dette står i kontrast til vores elementære forståelse af relative hastigheder, og det kan endda stride mod almindelig sund fornuft. Men husk da på, at \emph{sund fornuft} er baseret på hverdags erfaringer, og det inkluderer normal vis ikke måling af lysets hastighed.

Med Einsteins andet postulat følger imidlertid en begrænsning, nemlig
\begin{quote}
	``\emph{Det er umuligt for en observatør i et initialsystem, at bevæge sig med hastigheden $c$, lysets hastighed i vakuum}.''
\end{quote}

Denne begrænsning kan nu underbygges ved at vise, at bevægelse med hastigheden $c$ medfører logisk modstrid. Vi begynder med, antage at rumskibet i $S'$ bevæger sig med lysets hastighed i forhold til en observatør på Jorden, således at hastigheden $v_{S'/S} = c$. Hvis rumskibet tænder en fremadrettet lygte, vil Einsteins andet postulat medvirke at observatøren på Jorden $S$, måler lysstrålen fra lygten til ligeledes at bevæge sig med hastigheden $c$. Hvorfor denne observatør vil observere at lysstrålen og rumskibet følges ad samt at de til enhver tid vil være på det samme sted i rummet.

Men Einsteins andet postulat medfører også at lysstrålen bevæger sig med hastigheden $c$ relativt til rumskibet, dermed kan de \emph{ikke} være på det samme sted i rumme. Denne modstrid kan kun undgåes hvis, og kun hvis det \emph{ikke} er muligt for en observatør i et initialsystem at bevæge sig med lysets hastighed.

\section{\color{MGR}\fontspec[SizeFeature={Size=16pr}]{Neo Tech Std}\MakeUppercase{Galilei og de klassiske koordinat transformationer:}}
{\color{MGR} TODO: Beskriv transformation samt deres oprindelse}

Lad os nu omformulere ovenstående betragtninger om Einsteins andet postulat til et symbolsk argument, ved at anvende to initialsystemer. Vi anvender symbolet $S$ for observatøren på Jorden og $S'$ for observatøren i rumskibet i bevægelse, som vist på figuren herunder.

\begin{figure}[h]
	\centering
	\begin{tikzpicture}
		% Tegn System 1
		\draw[black] (-.5,0) -- (3,0) node[right] {$x$};
		\draw[black] (0,-.5) -- (0,3) node[above] {$y$};
		\node[black] at (-0.25,0.25) {$O$};
		\draw[black] (1,3) --(1,3.5);
		\draw[black] (1,3) --(1.5,3) node[right] {$S$};
		\draw[black] (1,3) --(.75,2.75);
			
		% Tegn system 2
		\draw[blue] (3.5,0) -- (7,0) node[right] {$x'$};
		\draw[blue] (4,-.5) -- (4,3) node[above] {$y'$};
		\node[blue] at (3.75, 0.25) {$O'$};
		\draw[blue] (4.5,3) --(4.5,3.5);
		\draw[blue] (4.5,3) --(5,3) node[right] {$S'$};
		\draw[blue] (4.5,3) --(4.25,2.75);
			
		\draw[black, dashed] (0,1.5) -- (6,1.5);
		\draw[very thick, red, ->] (0,1.7) -- (6,1.7);
		\node[black,above] at ( 3,1.7) {$x$};
		\draw[very thick, red, ->] (4,1.9) -- (6,1.9);
		\node[blue,above] at (5,1.9) {$x'$};
		\draw[black, <-] (0,-.25) -- (1.75,-.25) node[right] {$ut$};
		\draw[black, ->] (2.25,-.25) -- (4,-.25);
		\draw[black] (0.5,0)  -- (0.5,0.5) node[above] {$y$};
		\draw[black, ->] (0.5,1) -- (0.5,1.5);
		\draw[blue] (6,0) -- (6,.5) node[above] {$y'$};
		\draw[blue, ->] (6,1) -- (6,1.5);
		\draw[black] (6,1.6) -- (6,2);
		\draw[very thick,black] (6,1.5) circle (.25mm) node[right] {$P$};
	\end{tikzpicture}
\end{figure}	
\subsection{\color{MGB}{\bf Galileis koordinat transformationer:}}
For at holde tingene så simple som muligt, har vi udeladt at tegne $z$-akserne i koordinatsystemerne. $x$-akserne i de to koordinatsystemer følger den samme linje, men origo i det mærkede koordinatsystem $S'$, $O'$ bevæger sig relativt til origo $O$, for det umærkede koordinatsystem $S$. Bevægelsen sker med den konstante hastighed $u$ og det er som sagt langs den fælles |$xx'$|-akse. Tidsmålingen i forhold til de to koordinatsystemer er defineret således at $t = t' = 0$ der hvor $O = O'$. Vi definere med andre ord at tiden $t = 0$ og $t' = 0$ når de to koordinatsystemers nulpunkter er sammenfaldende. Det betyder at de to koordinatsystemers indbyrdes afstand til ethvert senere tidspunkt $t$ er $ut$.

Overvej nu hvorledes man kan bestemme bevægelsen for en partikel $P$. $P$ kunne være et udforskningskøretøj som er udsendt fra rumskibet, eller en lyspuls fra en laser. Vi kan beskrive \emph{positionen} af denne partikel ved hjælp af de sædvanlige rumlige koordinater ($x,y,z$) i $S$ som set fra Jorden eller man kunne anvende koordinaterne ($x',y',z'$) i $S'$, som set fra rumskibet. 

Vi ønsker altså med andre ord at udvikle en beskrivelse af sammenhængen mellem koordinaterne $x, y$ og $z$ i $S$ og koordinaterne $x', y'$ og $z'$ i $S'$ dette kan vi også skrive som
\begin{equation*}
	(x,y,z) \mapsto (x',y',z')
\end{equation*}
Det sidste vi mangler er den 4. koordinat. Her er der tale om tidskoordinaten. Det betyder at hvor vi normalt er vant til at arbejde i en tre dimensionel model skal vi nu til at håndtere en fire dimensionel model. Vi husker på at $t$ er defineret som tiden fra $O$ og $O'$ var sammenfaldende. Derfor bliver vores rigtige koordinat transformation givet ved et firepunkts koordinat.
\begin{equation*}
	(x,y,z,t) \mapsto (x',y',z',t')
\end{equation*}
På baggrund af ovenstående figur kan vi nu udlede, de fire nedenstående sammehænge:
\begin{align}
\tag{G.1}\label{eq:Gx}	x &= x'+ut\\
\tag{G.2}\label{eq:Gy}	y &= y'\\
\tag{G.3}\label{eq:Gz}	z &=z'\\
\tag{G.4}\label{eq:Gt}	t &= t'
\end{align}
De første tre (\ref{eq:Gx} - \ref{eq:Gz}) kaldes Galileiske koordinat transformationer eller Galilei transformationerne (i daglig tale). Hvorimod ligning (\ref{eq:Gt}) mere er en slags forudsætning. Fra den Newtonske mekanik kan man finde noget tilsvarende men det skal vi ikke nærmere ind på her.

\subsection{\color{MGB}{\bf Galileis hastigheds transformation:}}
Hvis vores partikel $P$ bevæger sig i $x$-aksens retning, og dens momentane hastighed $v_x$ målt af en observatør i hvile i $S$ så må $v_x = dx/dt$. Da det vides at hastighed er strækning pr. tid. Ligeledes må en observatør i hvile i initialsystemet $S'$ måle partiklens hastighed til $v_x'$ som ligeledes er $v_x'=dx'/dt$. Derved kan vi nu udlede en relation mellem hastighederne $v_x$ og $v_x'$, ved at tage den afledte mht. $t$ af den første ligning (\ref{eq:Gx}) i Galilei transformationerne.
\begin{equation}
	\notag \frac{dx}{dt} = \frac{dx'}{dt} + u
\end{equation}
Her er $dx/dt$ hastigheden $v_x$ målt i $S$ mens $dx'/dt$ er hastighed $v_x'$ målt i $S'$, heraf følger den Galileiske hastigheds transformation som kan skrives på formen:
\begin{equation}
	\label{eq:Gv}\tag{G.5} v_x = v_x'+u
\end{equation}

Man ser nu at der er et fundementalt problem med denne transformation (\ref{eq:Gv}). Hvis vi anvender hastigheder som er sammenlignlige med lysets hastighed, vil ligningen nemlig give følgende resultat, $c = c' + u$. Dette bryder med Einsteins andet postulat og det er i direkte modstrid med eksperimentelle undersøgelser som konkludere at $c = c'$ som forudsagt af Einstein. 
Dette er en ægte uoverensstemmelse, og det er ikke blot en illusion, derfor er vi nødt til at løse problemet. Hvis vi tager Einsteins postulat for gode varer, så medfører det at vi må forkaste Galilei transfomationerne som værende korrekt, til trods for at vi på fornemste vis kunne udlede dem. Disse ligninger behøver modifikationer for at bringe dem i overenstemmelse med det relativistiske princip og samt det andet postulat fra Einstein.

\subsection{\color{MGB}{\bf Galilei transformationernes problemer løses:}}
Løsningen involverer nogle yderst fundementale modifikationer i vores kinematiske forståelse. Den første ide, som skal ændres er den antagelse at observatørenes initialsystemer $S$ og $S'$ anvende den samme \emph{tidsskala}, tidligere defineret som $t = t'$, jf. ligning (\ref{eq:Gt}). Eller som er ved, at vise denne hverdags antagelse kan næppe være rigtig, de to observatører {\bf må} have forskellige tidsskalaer. Vi {\bf må} deffiniere hastigheden $v' = dx'/dt'$ og altså ikke $dx'/dt$. De to størrelser er \emph{ikke} den samme. Vi kommer nærmere ind på løsningen af problemerne med Galilei transformationerne i kapitlet \ref{sec:LorentzTransformationen}